%
\documentclass[
  headsepline,
  headings=standardclasses
]{scrartcl}
%
\usepackage[margin=100pt]{geometry}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath,amsthm,amssymb,amsfonts}
\usepackage{dsfont}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{url}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tikz-cd}
%
%
\newlength{\aufgabenskip}
\setlength{\aufgabenskip}{1.5em}
\newcounter{aufgabennummer}
\newenvironment{aufgabe}[1][]{
  \addtocounter{aufgabennummer}{1}
  \textbf{Aufgabe \theaufgabennummer{}.} \emph{#1} \par
}{\vspace{\aufgabenskip}}

\setlength\parskip{\medskipamount}
\setlength\parindent{0pt}

\renewcommand*\theenumi{\alph{enumi}}
\renewcommand*\theenumii{\arabic{enumii}}
\renewcommand{\labelenumi}{\theenumi)}
\renewcommand{\labelenumii}{\theenumii.}

%
%
\newcommand{\A}{\mathcal{A}}
\newcommand{\C}{\mathcal{C}}
\newcommand{\D}{\mathcal{D}}
\newcommand{\F}{\mathcal{F}}
\newcommand{\G}{\mathcal{G}}
\renewcommand{\H}{\mathcal{H}}
\renewcommand{\O}{\mathcal{O}}
\renewcommand{\AA}{\ensuremath{\mathbb{A}}}
\newcommand{\QQ}{\ensuremath{\mathbb{Q}}}
\newcommand{\ZZ}{\ensuremath{\mathbb{Z}}}
\newcommand{\RR}{\ensuremath{\mathbb{R}}}
\newcommand{\FF}{\ensuremath{\mathbb{F}}}
\newcommand{\CC}{\ensuremath{\mathbb{C}}}
\newcommand{\NN}{\ensuremath{\mathbb{N}}}
\newcommand{\PP}{\ensuremath{\mathbb{P}}}
\newcommand{\coloneqq}{\vcentcolon=}
\newcommand{\smallplaceholder}{\underline{\ \ }}
\newcommand{\Mod}{\mathrm{Mod}}
\newcommand{\Ab}{\mathrm{Ab}}
\newcommand{\Bigwedge}{\Lambda}
\newcommand{\zmatrix}[4]{\ensuremath{\left(\begin{matrix} #1 & #2\\ #3 & #4\end{matrix}\right)}}
\newcommand{\hinw}{\noindent\emph{\textbf{Hinweis:}}\quad}
%
\newtheorem*{theorem}{Theorem}
\theoremstyle{remark}
\newtheorem*{bem}{Bemerkung}
\newtheorem*{lsg}{Lösungsvorschlag}
\newtheorem*{hin}{\textbf{Hinweis}}
\newtheorem*{anl}{\textbf{Anleitung}}
%
%
%
\usepackage[framemethod=tikz]{mdframed}
\surroundwithmdframed[linecolor=black, backgroundcolor=black!10]{aufg}
%
\DeclareMathOperator{\Spec}{Spec}
\DeclareMathOperator{\QCoh}{QCoh}
%\DeclareMathOperator{\Mod}{Mod}
%
\usepackage{scrlayer-scrpage}
\lohead{Schematheorie II, SoSe 2017}
\rohead{Prof. Maxim Smirnov\\ Lukas Stoll}
\cofoot{}
\pagestyle{scrheadings}
\begin{document}
%
%
%
\section*{Übung 15}
\begin{aufgabe}[Quasikohärente Idealgarben und abgeschlossene Einbettungen]
  Sei $(X,\O_X)$ ein Schema und sei $I$ eine Idealgarbe von $\O_X$.
  Zeige, dass $I$ genau dann quasikohärent ist, wenn $I$ von einer abgeschlossenen Einbettung $Y\hookrightarrow X$ herkommt.
  (Wie induziert eine abgeschlossene Einbettung von Schemata eine Idealgarbe von $\O_X$?)
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}[Spaß mit Twisting Garben]  
  Sei $k$ ein Körper, $\PP^1=\PP^1_k$ der eindimensionale projektive Raum, $\O$ die Strukturgarbe von $\PP^1$
  und $U_0=\Spec(k[t])$, $U_1=\Spec(k[1/t])$ die Standardüberdeckung durch affine offene Mengen.
  Durch Verkleben des trivialen $\O|_{U_0}$-Moduls $\O_{U_0}=k[t]^\sim$ mit dem trivialen
  $\O|_{U_1}$-Modul $\O_{U_1}=k[1/t]^\sim$ entlang eines Isomorphismus $\varphi\colon\O_{U_0}|_{U_0\cap U_1}\rightarrow \O_{U_1}|_{U_0\cap U_1}$
  von $\O|_{U_0\cap U_1}$-Moduln erhält man einen lokal freien $\O$-Modul vom Rang $1$.
  
  \begin{enumerate} 
  \item Überlege, warum jeder Isomorphismus $\varphi$ durch einen Isomorphismus $k[t,1/t]\rightarrow k[t,1/t]$ von $k[t,1/t]$-Moduln
    festgelegt ist.
    Nutze dies, um für jedes $m\in\ZZ$ einen lokal freien $\O$-Modul $O(m)$ vom Rang $1$ zu definieren.
  \item Zeige, dass $\dim_k\Gamma(\PP^1,\O(m))=m+1$, falls $m\geq 0$ und
    $\dim_k\Gamma(\PP^1,\O(m))=0$, falls $m<0$.
  \item Zeige, dass  $\O(m)\otimes\O(n)\cong\O(m+n)$.
  \item Folgere, dass $\Gamma(\PP^1,\O(m)\otimes\O(n))\neq\footnote{Dieses Ergebnis ist aus Sicht der (reellen) Differentialgeometrie überraschend, für glatte Vektorbündel vertauscht der Schnittfunktor mit dem Tensorprodukt!} \Gamma(\PP^1,\O(m))\otimes\Gamma(\PP^1,\O(n))$.
  \item Berechne die $m$-te symmetrische Potenz $S^m(\O(1))$.
  \item Berechne die äußere Potenz $\Lambda^2(\O(m)\oplus\O(n))$.
  \end{enumerate}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}[Bonus: Eine additive Kategorie, die nicht abelsch/präabelsch ist]
  Untersuche, ob die Kategorie $\A$ der freien abelschen Gruppen von endlichem Rang abelsch/präabelsch ist.
  Das heißt, prüfe ob in $\A$ Kerne und Kokerne existieren und falls ja, ob jeder Monomorphismus ein Kern ist und
  jeder Epimorphismus ein Kokern ist (oder alternativ, ob Bild und Kobild eines Morphismus immer isomorph sind).
\end{aufgabe}

%\bibliographystyle{plain}
%\bibliography{bib.bib}
%
%
\end{document}
